%!TeX root=../s08-2022reg.tex
По условию за единицу времени через единицу поверхности пропорционально разности температур. Это значит что если площадь поверхности тела равна $S$ за малое время $\Delta t$ количество потерянного тепла равно
\begin{equation}\label{eq:2022-08-3-s1}
	\Delta Q = \Delta t \cdot \kappa S (T-T_\text{воздуха}),
\end{equation}
где $T$~--- температура тела (если время мало, можно пренебречь её изменением), $T_\text{воздуха}$~--- температура воздуха в комнате, а $\kappa$~--- некоторый постоянный коэффициент. Чтобы понять как при этом изменилась температура, воспользуемся тем, что 
\begin{equation}
	\Delta Q = c m \Delta T,
\end{equation}
где $c$~---  удельная теплоёмкость, а $m$ масса тела. Значит изменение температуры за малое время $\delta t$ равно
\begin{equation}\label{eq:2022-08-3-s2}
	\Delta T = \frac{S}{m} \Delta t \cdot \frac{\kappa}{c} (T-T_\text{воздуха}).
\end{equation}
Получается что скорость, с которой остывает тело пропорциональна отношению площади поверхности, через которую уходит тепло, к массе. Будем обозначать его $k=\sfrac{S}{m}$). 
\par Пусть $S_\text{осн}$~--- площадь основания конуса, а $S_\text{бок}$~--- площадь его боковой поверхности. Если конус стоит на поверхности, то тепло уходит только через боковую поверхность, а если его подвесить, то и через основание тоже. То есть 
\begin{equation}
	\label{S1=S2}
	\frac{S_\text{бок}}{m} \cdot 10\unit{с}
	= 
	\frac{S_\text{бок}+S_\text{осн}}{m} \cdot 9\unit{с}\Rightarrow
	\frac{ S_\text{осн} }{ S_\text{бок} } =\frac{1}{9}
\end{equation}

\par Левая половинка представляет из себя такой же по форме конус. Из соображений размерности объём конуса равен $V=\alpha h^3$, а площадь боковой поверхности $S\text{бок}=\beta h^2$ где $\alpha$ и $\beta$~--- некоторые безразмерный коэффициенты. Высота маленького конуса в два раза меньше, значит его масса меньше в восемь раз, а объём в четыре. Тогда отношение площади поверхности через которую выходит тепло к массе равно
\begin{equation}
	k_1 = \frac{\frac{1}{4}S_\text{бок}}{\frac{1}{8} m} = 2 \frac{S_\text{бок}}{m}
\end{equation}
то есть половинка конуса остывает в два раза быстрее, чем целый, поэтому она остынет на $1\cels$ за $5\unit{с}$.

\par Теперь посмотрим на правую половинку. Теплообмен происходит через боковую поверхность и поверхность основания. Причём площадь боковой поверхности правой половинки в сумме с площадью боковой поверхности левой равна $S_\text{бок}$, значит площадь боковой поверхности правой равна $\frac{3}{4}S_\text{бок}$. Из таких же соображений, её масса равна $\frac{7}{8}m$. 
Площадь основания равна $\frac{1}{4}S_\text{осн}$. Значит

\begin{equation}
	k_2 = \frac{\frac{3}{4}S_\text{бок} + S_\text{осн}}
					   {\frac{7}{8}m}  
\end{equation}
что с учётом \eqref{S1=S2} превращается в
\begin{equation}
	k_2 = \frac{8}{7}
		\left(\frac{3}{4} + \frac{1}{9}\right)\frac{S_\text{бок}}{m}
		= \frac{62}{63} \frac{S_\text{бок}}{m},
\end{equation}
значит вторая половинка остынет на $1\cels$ за $\frac{63}{62}\cdot10\unit{c}=10{,}2$	

\answer{левая половинка остынет за $5\unit{с}$, а правая за $11{,}3\unit{c}$.}

\ifgrade
\criteriainit{
	\criteria{Уравнение  \eqref{eq:2022-08-3-s1}. }{1}
	\criteria{Уравнение  \eqref{eq:2022-08-3-s1}. }{1}
	\criteria{Указано, или явно используется, что при изменении размера тела в $d$ раз, его объём изменяется в $d^3$ раз.}{1}
	\criteria{Указано, или явно используется, что при изменении размера тела в $d$ раз, площадь поверхности изменяется в $d^2$ раз.}{1}
	\criteria{Указано, или явно используется, что скорость остывания тела пропорциональна отношению площади его поверхности к массе.}{2}
	\criteria{Ответ для левой половинки $5$}{1}
	\criteria{Ответ для правой половинки \variants{$11{,}3\unit{c}$}{$10{,}2\unit{с}$}}{3}
}
% \textit{Комментарий:} вместо правила рычага относительно точки крепления можно записать два других статических закона, в которые входит сила натяжения нити. В таком случае вместо 4 балла из 3 пункта
\fi